\section{Das Kontrollsystem EPICS}

Die in diesem Kapitel vorgestellten Entwicklungen zur Datenerfassung, -auswertung und -archivierung basieren auf dem \glsfmt{\emph}{\acrfull{epics}}~\cite{epics.web}, welches an dieser Stelle kurz vorgestellt werden soll.
\\

\Gls{epics} ist ein in der Experimental-Physik weit verbreitetes Kontrollsystem mit dessen Hilfe sich große Anlagen, wie beispielsweise Teilchenbeschleuniger steuern lassen.
Es findet aber auch an Fusionsreaktoren wie dem ITER, Gravitationswellendetektoren wie LIGO und verschiedenen Observatorien Anwendung~\cite{epics.projects}.

Auf Basis eines dedizierten Kommunikationsprotokolls wird der Datenaustausch mithilfe sogenannter \glsfmt{\emph}{\glspl{epics_pv}} ermöglicht.
Eine \gls{epics_pv} ist dabei eine aus verschiedenen Werten zusammengesetzte Struktur.
Im einfachsten Fall kann dies beispielsweise eine Physikalische Messgröße, bestehend aus Wert, Einheit, Zeitstempel der Messung, Messbereich und Status (Gültigkeit) sein.
Es besteht jedoch auch die Möglichkeit Zustände (z.B. Ein/Aus), Arrays von Messgrößen (\emph{Waveforms}) oder Zeichenketten zu übertragen.
Eine \gls{epics_pv} hat dabei immer entweder den Status einer lesbaren Eingangsgröße (Ist-Wert) oder einer änderbaren Ausgangsgröße (Setz-Wert).

Der Vorteil von \gls{epics} liegt in dem breiten Spektrum an Zusatzmodulen, die von einer großen Nutzer-Gemeinschaft entwickelt und betreut werden.
Dazu gehören insbesondere Programme zur einfachen Erstellung von \glsfmt{\emph}{\glspl{gui}}, dedizierte Tools zur Archivierung sämtlicher anfallender Daten, die Zustandsüberwachung mithilfe von Status und Alarmen sowie ein Zugriffs-Rechte System.
\\

Während an \gls{cosy} im Zuge der Umstellung des Kontrollsystems bereits einige Systeme über \gls{epics} operieren, behandelt dieses Kapitel die Erweiterung um den Elektronenkühler und die Schottky-Messungen, die bislang nicht in das neue System integriert sind.
Durch die konsequente gemeinsame Archivierung von Messdaten möglichst aller Systeme können Daten nicht nur während des Betriebes sondern auch nachträglich einfach korreliert, grafisch aufbereitet, und systematisch ausgewertet werden.
Außerdem können Fragestellungen, welche sich erst durch die Auswertung ergeben, nachträglich beantwortet werden.
Dies stellt einen erheblichen Mehrwert dar und ist insbesondere Grundlage für die im Zuge dieser Arbeit durchgeführten und ausgewerteten Messungen.






